# Redes

Los escritorios del IsardVDI pueden tener varias tarjetas de red a la vez y pueden ser de diferentes tipos:

- **default**: Proporciona una dirección dinámica (DHCP) con DNS y pasarela a través de un router NAT. Tiene conexión a Internet y está aislado otros escritorios del sistema.
- **personal**: El tipo de red personal adjuntado a los escritorios de usuario estará en la misma red (*VLAN). Con redes personales, los usuarios pueden configurar un en torno a red privado para sus máquinas virtuales, donde pueden asignar sus propias direcciones IP, configurar la configuración de la red y controlar el acceso a la red. Esto puede ser útil para escenarios como pruebas o entornos de desarrollo, donde múltiples escritorios virtuales de usuario necesitan interactuar entre ellos en un entorno cerrado.
- **ovs**: Las redes OpenVSwitch permiten conectar en la misma red (VLAN) todos los escritorios virtuales que lo hayan conectado, independientemente del propietario del escritorio virtual. También se pueden conectar en la misma red VLAN en infraestructura, permitiendo así conectar los ordenadores físicos a escritorios virtuales. Esta opción se tiene que configurar a nivel de servidor. Mirar isardvdi.cfg para las opciones de configuración*.
- **wireguard**: Esta es una red de sistema que asigna direcciones al escritorio virtual y es necesaria para conectarse al escritorio desde casa y permitir conexiones de visualización de tipo *RDP*.

NOTA: Se tienen que añadir redes especiales y establecer los permisos por un administrador a [interfaces](/admin/domains/#interfaces)

Ejemplos:

- [*Cliente - Entorno de servidor*](/use_cases/client_server/client_server.es/): Este laboratorio muestra como crear una red **ovs** y utilizarla entre el profesor (rol avanzado) y sus estudiantes (rol de usuario).
- [*Pruebas de red*](/use_cases/network_tests/network_tests.es/): En este laboratorio se introducirán diferentes redes IsardVDI y como configurarlas en los escritorios virtuales Linux.
- [*Redes personales*](/use_cases/private_and_personal_networks/private_and_personal_networks.es/): Este laboratorio muestra como utilizar las redes privadas y las redes personales del usuario.